### 2.4. Группировка алгоритмов

Введем термины, с использованием которых можно представить базу способов **группировка** и **эволюция**, являющуюся основой для реализации этих способов во всех далее рассмотренных _эпохах_ **развития**.

++_Алгоритмическая группа_++[^2-4--algorithm-group] - _локализованное_ множество основных _опорных_ _объектов_ нескольких **алгоритмов**, каждый из которых обеспечен возможностью _исполнения_. Множество _объектов_, составляющих _алгоритмическую группу_, будем называть ++_внутренним_++ для этой _алгоритмической группы_ и обозначать префиксом $`\mathbb{Group}`$.

Формальное описание _алгоритмической группы_ будем представлять в виде тождественном формальному описанию **алгоритма**, но без указания интервала времени _исполнения_, значение которого для общего случая _алгоритмической группы_ не фиксируется.

Формирование _алгоритмической группы_ является основой **синтеза** **группировкой**. Конкретный **класс** реализации объединения **алгоритмов** в _алгоритмическую группу_ совместно со входящими _под-алгоритмами_ участвует в _соревнованиях_, и **сохранение** _алгоритмической группы_ обусловлено _представленностью_ этого конкретного **класса** реализации.

++==_Среда_== _алгоритмической группы_++ — _объекты_ _локали_, содержащей эту _алгоритмическую группу_, которые не содержатся в _алгоритмической группе_ и имеют вероятность _взаимодействия_ с ней. Множество _объектов_ _среды_ _алгоритмической группы_ будем называть ++_внешним_++ для этой _алгоритмической группы_.

++_Под-алгоритм_++[^2-4--sub-algorithm] — это **алгоритм** $`\mathtt{AlgSub}`$, _исполняющийся_ с _опорой_ на непустое подмножество _объектов_ некоторой _алгоритмической группы_ и множество _частых_ _объектов_ _среды_, которое может пустым.

++_Макро-алгоритм_++[^2-4--macro-algorithm] - _алгоритмическая группа_, для которой результат совместного _исполнения_ _под-алгоритмов_ формирует конечный по времени способ изменения _связей_ и _параметров_ _объектов_, удовлетворяющий всем условиям из определения **алгоритма**.

++==_Блок_== _алгоритмический_++ — **класс** _алгоритмической группы_, в которой использовано _обособление_, то есть отсутствует участие _объектов_ _среды_ этой _алгоритмической группы_ при _исполнении_ всех его _под-алгоритмов_ за исключением _интерфейсных_ **алгоритмов**. Здесь и далее отдельный термин ++_алгоритмический_++ указывает на подразумеваемый _алгоритмический_ _блок_.

++==_Интерфейсный_== **алгоритм**++ — это _под-алгоритм_, включенный в _алгоритмический_ _блок_, при _исполнении_ которого часть _опорных_ _объектов_ _локализована_ в этом _блоке_, а часть - в _среде_ этого _блока_.

++==_Интерфейс_== _алгоритмического_ _блока_++ - это множество _интерфейсных_ **алгоритмов** этого _блока_.

_Интерфейсные_ **алгоритмы** по производимым при _исполнении_ изменениям можно разделить на **классы**: _входные_ и _выходные_.

++==_Входной_== _интерфейсный_ **алгоритм**++ — это **класс** _интерфейсного_ **алгоритма**, при _исполнении_ которого обязательно происходят изменения у _объектов_, принадлежащих включающему _блоку_.

++==_Выходной_== _интерфейсный_ **алгоритм**++ — это **класс** _интерфейсного_ **алгоритма**, при _исполнении_ которого обязательно происходят изменения у _объектов_, принадлежащих _среде_ включающего _блока_.

На основе этих определений введем термин для часто используемого **класса** _блока_.

++_Функция_++ - **класс** _алгоритмического_ _блока_, имеющего только один _входной_ _интерфейсный_ **алгоритм** и только один _выходной_ _интерфейсный_ **алгоритм**, характеризующегося реализацией при своём _исполнении_ некоторого **класса** _процессов_ **пространства**.

В дополнение к термину _функция_, введем обобщенное наименование для множества **классов** _процессов_ **пространства**, определяемых произвольным _алгоритмическим_ _блоком_.

++_Функционал_++ - _локализованное_ множество _интерфейсов_ _алгоритмического_ _блока_, определяющих своим _исполнением_ конечное множество **классов** _процессов_ **пространства**.

![Блок и функция](../Notes/20210212/20210212_0003.jpg)

++_Алгоритмическая система_++[^2-4--alg-system] — **класс** _алгоритмической группы_ с возможностью _внутреннего_ **развития** путем **группировки** _под-алгоритмов_ и последующей **эволюции** получающихся _внутренних_ _алгоритмических групп_.

++==_Специализация_== _алгоритмической системы_++[^2-4--alg-specialization] - процесс **развития** _алгоритмической системы_ в рамках заданного набором признаков **класса**.

[^2-4--algorithm-group]:
    Примеры _алгоритмической группы_:

    * парное катание на льду;
    * многоклеточный организм;
    * цикл Кальвина (упорядоченные биохимические реакции при фотосинтезе);
    * бесконечный цикл в программе;
    * программа пользовательского интерфейса для ЭВМ.

[^2-4--macro-algorithm]:
    Примеры _макро-алгоритма_:

    * алгоритм сортировки;
    * рецепт приготовления кулинарного блюда;
    * строительство дома;
    * цикл подсчитывающий сумму элементов списка;
    * трансляция на мРНК.

[^2-4--sub-algorithm]:
    _Под-алгоритм_ может быть представлен примерами использования:

    * вызов подфункции для исполнения основной функции;
    * процесс замешивания цемента в процедуре строительства дома;
    * варка яиц для приготовления салата.

[^2-4--alg-system]:
    _Алгоритмическая система_ может быть представлена примерами:

    * алгебраическая группа;
    * язык;
    * память организма;
    * компьютер.

[^2-4--alg-specialization]:
    _Специализация_ _алгоритмической системы_ может быть представлена примерами:

    * врач анестезиолог по отношению ко врачу общей практики (в услугах организаций здравоохранения);
    * клетки печени по отношению к стволовой клетке (в организме);
    * сегмент кода в памяти по отношению к свободной странице памяти (в работе ЭВМ);
    * сорт яблок Апорт по отношению к дикому виду (в сельском хозяйстве).
